%%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Türev Alma Kuralları}
%
\subsection{Polinomların ve Üstel Fonksiyonların Türevleri}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
	Fonksiyonların en basiti olan $f(x)=c$ sabit fonksiyonu ile başlayalım. Bu fonksiyonun grafiği, eğimi $0$ olan $y=c$ yatay doğrusudur, bu nedenle $f^{\prime}(x)=0$ olmalıdır. Türevin tanımını kullanan kanıt da kolaydır.
	\begin{align*}
	f'(x) = \lim\limits_{h\to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{c-c}{h} = \lim\limits_{h\to 0} 0 = 0.
	\end{align*}
	Leibniz gösterimiyle bu kuralı şöyle yazarız.
	\begin{block}{Sabit Fonksiyon Türevi}
		\[ \frac{d}{dx}(c) = 0. \]
	\end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Kuvvet Fonksiyonları}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	Şimdi de, $n$ pozitif tamsayı olmak üzere $f(x)=x^{n}$ fonksiyonlarına bakalım. $n=1$ ise $f(x)=x$ fonksiyonunun grafiği, eğimi $1$ olan $y=x$ doğrusudur. Bu nedenle
	\begin{equation*}
		\frac{d}{dx}(x) = 1.
	\end{equation*}
	olur. Benzer şekilde,
	\[ \frac{d}{dx}(x^2) =2x, \frac{d}{dx}(x^3) = 3x^2, \frac{d}{dx}(x^4) = 4x^3 \]
	olduğunu da bulabiliriz.
\end{frame}

\begin{frame}
Bu denklemleri karşılaştırdığımızda bir düzenliliğin ortaya çıktığını görürüz. Burada, $n$ pozitif bir tamsayı iken $ (d/dx)(x^n) =n x^{n-1} $olduğunu tahmin etmek akla yatkın görünmektedir. Bu, gerçekten de doğrudur.
	\begin{block}{Kuvvet Kuralı}
		$n$ pozitif bir tam sayı olmak üzere
		\[ \frac{d}{dx}(x^n) = n x^{n-1} \]
		sağlanır.
	\end{block}
	\begin{alertblock}{Not}
		Kuvvet kuralı her $ n $ gerçel sayısı için de geçerlidir.
	\end{alertblock}
\end{frame}


\subsubsection{Bilinen Türevlerden Yeni Türevler Elde Etmek}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{block}{Sabitle Çarpım Kuralı}
		$c$, bir sabit ve $f$, türevlenebilir bir fonksiyon olmak üzere
		\[\frac{d}{dx}[cf(x)]=c\frac{d}{dx}f(x)\]
		sağlanır.
	\end{block}
	\begin{block}{Toplam Kuralı}
		$f$ ve $g$ türevlenebilir ise
		\[\frac{d}{dx}[f(x)\pm g(x)]=\frac{d}{dx}f(x)\pm\frac{d}{dx}g(x)\]
		sağlanır.
	\end{block}
\end{frame}
%
%
\subsubsection{Üstel Fonksiyonlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{$ e $ sayısının tanımı}
	$ e $ sayısını $ \lim\limits_{h\to 0} \dfrac{e^{h}-1}{h} =1 $ sağlayacak şekilde tanımladığımızı hatırlatalım.
\end{block}
\begin{block}{Doğal Üstel Fonksiyonun Türevi}
	\[ \frac{d}{dx}(e^x)=e^x \]
\end{block}
\begin{block}{Üstel Fonksiyonun Türevi}
	$a>0$ ($a\neq1$) gerçel sayısı için
	\[ \frac{d}{dx}(a^x)= a^x\; \ln a\]
	sağlanır.
\end{block}
\end{frame}
%%-------------------------------------13
\subsection{Çarpım ve Bölüm Kuralları}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	\begin{block}{Çarpım Kuralı}
		$f$ ve $g$ türevlenebilir ise
		\[\frac{d}{dx}[f(x)g(x)]=f(x)\frac{d}{dx}[g(x)]+g(x)\frac{d}{dx}[f(x)]\]
		sağlanır.
	\end{block}
	\begin{block}{Bölüm Kuralı}
		$f$ ve $g$ türevlenebilir ise
		\[\frac{d}{dx}\left[\frac{f(x)}{g(x)}\right]=\frac{g(x)\dfrac{d}{dx}[f(x)]-f(x)\dfrac{d}{dx}[g(x)]}{[g(x)]^2}\]
		sağlanır.
	\end{block}
\end{frame}
%
%
\subsubsection{İkinci Türev}
%%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	$f$ türevlenebilir bir fonksiyonsa $f^{\prime}$'de bir fonksiyondur, dolayısıyla $f^{\prime}$'nün kendisinin de $(f^{\prime})^{\prime}=f^{\prime\prime}$ ile gösterilen bir türevi olabilir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Bu yeni $f^{\prime\prime}$ fonksiyonu, $f$'nin ikinci türevi olarak adlandırılır, çünkü $f$'nin türevinin türevidir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Leibniz gösterimini kullanarak $y=f(x)$ fonksiyonunun ikinci türevini aşağıdaki gibi yazarız.
	\[\frac{d}{dx}\left(\frac{dy}{dx}\right)=\frac{d^2y}{dx^2}\]
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Aşağıdaki türevleri hesaplayınız.
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $ f(x)=\dfrac{1}{x^2} $
			\item[(b)] $ y=\sqrt[3]{x^2} $
		\end{itemize}
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		İki durumda da, fonksiynu $x$ in bir kuvveti olarak yeniden yazarız.
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $f(x)=x^{-2}$, olduğundan, $n=-2$ için Kuvvet Kuralı'nı uygularız:
			\[f'(x)=\frac{d}{dx} (x^{-2}) =-2x^{-2-1}=-2x^{-3}=-\frac{2}{x^3}\]
			\item[(b)] $\displaystyle \frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}(\sqrt[3]{x^2})=\frac{d}{dx}(x^{2/3})=\frac{2}{3}x^{(2/3)-1}=\frac{2}{3}x^{-1/3}$ \qedhere
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ \begin{aligned}[t]
			\frac{d}{dx}&(x^{8}+12x^{5}-4x^{4}+10x^{3}-6x+5) \\
			& = \frac{d}{dx}(x^{8})+12 \frac{d}{dx}(x^{5})-4 \frac{d}{dx}(x^{4})+10 \frac{d}{dx}(x^{3})-6\frac{d}{dx}(x)+\frac{d}{dx}(5)\\
			& = 8x^{7} +12(5x^{4})-4(4x^{3})+10(3x^{2})-6(1)+0\\
			& = 8 x^{7} +60 x^{4} -16 x^{3} + 30 x^{2} - 6
		\end{aligned} $
	\end{example}
\end{frame}
%
%%-------------------------------------17
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x^4-6x^2+4$ eğrisi üzerindeki teğet doğrusunun yatay olduğu noktaları bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Yatay teğetler, türevin sıfır olduğu noktalardaki teğetlerdir. Öncelikle
		\begin{align*}
		\frac{dy}{dx}&=\displaystyle \frac{d}{dx}(x^4)-6\frac{d}{dx}(x^2)+\frac{d}{dx}(4)\\
		&= 4x^3-12 x+0\\
		&= 4x(x^2-3)
		\end{align*}
		elde ederiz. Dolayısıyla, $x=0$ ve $x^2-3=0$ denkleminin kökleri olan $x=\pm\sqrt{3}$ için $dy/dx=0$ olur. Bu nedenle, verilen eğri $x=0$, $ x=\sqrt{3}$ ve $x=-\sqrt{3}$ için yatay teğetlere sahiptir. Bu değerlere karşılık gelen noktalar $ (0,4) $, $(-\sqrt{3},-5)$ ve $(\sqrt{3},-5)$ dir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%-----------------------------------
%%------------------------------------
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
		%	\includegraphics[width=.9\linewidth]{p194sekil5}
		 \includegraphics[page=194,clip,trim=109mm 197mm 58mm 49mm, scale=2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%-------------------------------------20
%

\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(t)=\sqrt{t}(1-t)$ fonksiyonunun türevini alınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm 1]
		Çarpım kuralını kullanarak,
		\begin{align*}
		f'(t)&= \sqrt{t}\frac{d}{dx} (1-t)+(1-t)\frac{d}{dx} (\sqrt{t})\\
		&=\sqrt{t} (-1)+(1-t) \frac{1}{2}t^{-1/2}\\
		&=-\sqrt{t}+\frac{1-t}{2\sqrt{t}}=\frac{1-3t}{2\sqrt{t}} 
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------21
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm 2]
		Üs kurallarını kullanarak $f(t)$ fonksiyonunu yeniden yazarsak türevini çarpım kuralını kullanmadan da alabiliriz. Böylece,
		\begin{align*}
		f(t)&= \sqrt{t}-t\sqrt{t}=t^{1/2}-t^{3/2}\\
		f'(t)&=\frac{1}{2}t^{-1/2}-\frac{3}{2}t^{1/2}
		\end{align*}
		elde edilir. Bu sonuç, Çözüm 1'dekiyle aynıdır.
	\end{proof}
	\begin{alertblock}{}
		Bu örnek, bazen fonksiyonların çarpımını sadeleştirmenin, Çarpım Kuralı'nı kullanmaktan daha kolay olduğunu gösterir.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------22
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$g(4)=2$ ve $g'(4)=3$ olmak üzere $f(x)=\sqrt{x}\,.\,g(x)$ ise $f'(4)$ değerini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Çarpım kuralını uygulayarak
		\begin{align*}
			f'(x)&= \frac{d}{dx}\left(\sqrt{x}\,.\,g(x)\right)=\sqrt{x}\,.\,\frac{d}{dx}\left(g(x)\right)+g(x)\,.\,\frac{d}{dx}\left(\sqrt{x}\right)\\
			&=\sqrt{x}\,.\,g'(x)+g(x)\,.\,\frac{1}{2}\,.\,x^{-1/2}\\
			&=\sqrt{x}\,.\,g'(x)+\frac{g(x)}{2\sqrt{x}}
		\end{align*}
		elde ederiz. Dolayısıyla $f'(4)=\sqrt{4}\,.\,g'(4)+ \dfrac{g(4)}{2\sqrt{4}}=2\,.\,3+\dfrac{2}{2\,.\,2}=6.5$ olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%-------------------------------------23
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle y=\dfrac{x^2+x-2}{x^3+6}$ olsun. Bu durumda
		\begin{align*}
			y'&= \frac{(x^3+6)\dfrac{d}{dx}(x^2+x-2)-(x^2+x-2)\dfrac{d}{dx}(x^3+6)}{(x^3+6)^2}\\
			&= \frac{(x^3+6)(2x+1)-(x^2+x-2)(3x^2)}{(x^3+6)^2}\\
			&=\frac{(2x^4+x^3+12 x+6)-(3x^4+3x^3-6x^2)}{(x^3+6)^2}\\
			&=-\frac{-x^4-2x^3+6x^2+12 x+6}{(x^3+6)^2}
		\end{align*}
		elde edilir.
	\end{example}
\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------24
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not}
		Bazen verilen bölümü, baştan, türev almayı basitleştirecek biçimde yeniden yazmak daha kolaydır. Örneğin,
		\[F(x)=\frac{3x^2+2\sqrt{x}}{x}\]
		fonksiyonunun türevini Bölüm Kuralı'nı kullanarak almak mümkündür. Ancak, önce bölmeyi yapmak ve fonksiyonu
		\[F(x)=3x+2x^{-1/2}\]
		biçiminde yazdıktan sonra türevi almak çok daha kolaydır.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%%-------------------------------------25
%
%
%
%%-------------------------------------26
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=e^x-x$ ise $f'$ ve $f''$ fonksiyonlarını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Fark Kuralı'nı kullanarak,
		\[f'(x)=\frac{d}{dx}(e^x-x)=\frac{d}{dx}(e^x)-\frac{d}{dx}(x)=e^x-1\]
		elde ederiz. Önceki bölümde ikinci türevi, $f'$ nün türevi olarak tanımladık. Bu nedenle,
		\[f''(x)=\frac{d}{dx}(e^x-1)=\frac{d}{dx}(e^x)-\frac{d}{dx}(1)=e^x \]
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------27
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=e^x$ eğrisinin hangi noktasındaki teğet doğrusu $y=2x$ doğrusuna paraleldir?
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$y=e^x$ olduğundan, $y'=e^x$ dir. 
		
		Sorudaki noktanın $x$-koordinatı $a$ olsun. Bu noktadaki teğet doğrusunun eğimi de $e^a$ olur. Teğet doğrusu, eğimi, $y=2x$ doğrusunun eğimiyle aynı, bir başka deyişle $ 2 $ olduğunda, bu doğruya paralel olacaktır. Eğimleri eşitlersek,
		\[e^a=2\qquad \qquad a=\ln 2\]
		elde ederiz. Dolayısıyla, aranılan nokta $(a,e^a)=(\ln2,2)$ dir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------28
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
			%\includegraphics[width=.5\linewidth]{p196sekil9}
		 \includegraphics[page=196,clip,trim=18mm 94mm 155mm 143mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}

%-------------------------------------29


\begin{frame}
	\begin{example}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $f(x)=xe^x$ ise, $f'(x)$ i bulunuz.
			\item[(b)] $ f $ nin  $n-$inci türevi, $f^{(n)}(x)$ i bulunuz.
		\end{itemize}
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{itemize}
			\item[(a)] Çarpım Kuralından,
			\begin{align*}
			f'(x) &=  \frac{d}{dx}(xe^x) =x\frac{d}{dx} (e^x)+e^x\frac{d}{dx}(x)\\
			&=xe^x+e^x\cdot 1=(x+1)e^x
			\end{align*}
			elde ederiz.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------30
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\begin{itemize}
			\item[(b)] Çarpım Kuralını ikinci kez kullanarak,
			\begin{align*}
			f''(x)&=\displaystyle \frac{d}{dx}[(x+1)e^x]=(x+1)\frac{d}{dx}(e^x)+e^x\frac{d}{dx}(x+1)\\
			&=(x+1)e^x+e^x\cdot 1=(x+2)e^x
			\end{align*}
			elde ederiz. Çarpım Kuralının art arda uygulanmasıyla,
			\[f'''(x)=(x+3)e^x \qquad \qquad f^{(4)}(x)=(x+4)e^x\]
			elde edilir. Aslında, art arda gelen her türev alma ile başka bir $ e^x $ terimi eklenir, bu nedenle
			\[f^{(n)}(x)=(x+n)e^x \]
			olur. \qedhere
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%-------------------------------------31
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=e^x/(1+x^2)$ eğrisinin $(1,e/2)$ noktasındaki teğet doğrusunun denklemini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm] \let \qed \relax 
		Bölüm Kuralından
		\begin{align*}
		\frac{dy}{dx}&= \frac{(1+x^2)\dfrac{d}{dx}(e^x)-e^x\dfrac{d}{dx}(1+x^2)}{(1+x^2)^2}\\
		&=\frac{(1+x^2)e^x-e^x(2x)}{(1+x^2)^2} =\frac{e^x(1-x)^2}{(1+x^2)^2}
		\end{align*}
		elde ederiz. Dolayısıyla $(1,e/2)$ noktasındaki teğet doğrusunun eğimi
		\[\left.\frac{dy}{dx}\right|_{x=1}=0 \text{ dır.} \]
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%-------------------------------------32
%
%
%%-------------------------------------33
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
	Bu $(1,e/2)$ noktasındaki teğet doğrusunun yatay ve denkleminin $y=e/2$ olduğunu ifade etmektedir. [Fonksiyonun artan olduğuna ve $(1,e/2)$ deki teğet doğrusunu keserek geçtiğine dikkat ediniz.]
	\begin{figure}[h]
	 \includegraphics[page=203,clip,trim=17mm 45mm 143mm 198mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}

\end{frame}
%
%
%%-------------------------------------34
\subsection{Trigonometrik Fonksiyonların Türevleri}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	\begin{align*}
	\frac{d}{dx}(\sin x)&=\cos x  &&\frac{d}{dx}(\csc x)=-\csc x\cot x \\
	\frac{d}{dx}(\cos x)&=-\sin x &&\frac{d}{dx}(\sec x)=\sec x\tan x \\
	\frac{d}{dx}(\tan x)&=\sec^{2} x  &&\frac{d}{dx}(\cot x)=-\csc^{2} x
	\end{align*}
\end{block}
\end{frame}
%
%%%-------------------------------------35
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ y= x^2 \sin x $ fonksiyonunun türevini alınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Çarpım Kuralını kullanarak
		\begin{align*}
			\frac{dy}{dx} &= x^2 \frac{d}{dx}(\sin x) + \sin x \frac{d}{dx}(x^2)\\
			& = x^2 \cos x + 2x \sin x
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x)=\dfrac{\sec x}{1+\tan x}$ fonksiyonunun türevini alınız. Hangi $x$ değerleri için $f$ nin grafiğinin yatay teğeti vardır?
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Bölüm Kuralı
		\begin{align*}
			f'(x) &= \frac{(1+\tan x)\frac{d}{dx}(\sec x)-\sec x\frac{d}{dx}(1+\tan x)}{(1+\tan x)^{2}} \\
			&= \frac{(1+\tan x)\sec x\;\tan x-\sec x\; \sec^{2}x}{(1+\tan x)^{2}}\\
			&= \frac{\sec x\;[\tan x+\tan^{2}x-\sec^{2}x]}{(1+\tan x)^{2}} 
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%-------------------------------------36
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\[ f'(x) = \frac{\sec x\;(\tan x-1)}{(1+\tan x)^{2}} \]
		verir. Yanıtı sadeleştirmek için $\tan^{2}x+1=\sec^{2}x$ özdeşliğini kullandık. $\sec x$ hiç sıfır olmadığından, yalnız $\tan x=1$ için $f'(x)=0$ olduğunu görürüz ve bu, $n$ tamsayı olmak üzere $x=n\pi+\pi/4$ değerlerinde gerçekleşir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%-------------------------------------37
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\cos x$ fonksiyonunun $ 27 $. türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		$f(x)=\cos x$ fonksiyonunun ilk birkaç türevi aşağıdaki gibidir:
		\begin{align*}
		f'(x) &= -\sin x \\
		f''(x) &= -\cos x \\
		f'''(x) &= \sin x \\
		f^{(4)}(x) &= \cos x
		\end{align*}
		Ardışık türevlerin, $ 4 $ adımda bir yenilendiğini ve $ n $, $ 4 $ ün bir katı olmak üzere, $f^{(n)}(x)=\cos x$ olduğunu görürüz. Bu nedenle, $ f^{(24)}(x)=\cos x $ olur ve üç kez daha türev alırsak
		\begin{equation*}
		f^{(27)}(x)=\sin x \text{ elde ederiz.} \qedhere
		\end{equation*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%-------------------------------------38
%
%
%
%%%-------------------------------------39
\subsection{Zincir Kuralı}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	\begin{equation*}
	    F(x)=\sqrt{x^{2}+1}
	\end{equation*}
	fonksiyonunun türevini almamızın istendiğini varsayalım. Önceki bölümlerde öğrendiğimiz türev alma kuralları ile $F^{\prime}(x)$'i hesaplamamız olanaklı değildir.\medskip
	
	$F$'nin bir bileşke fonksiyon olduğunu gözlemleyiniz.\medskip
	
	Gerçekten de, $y=f(u)=\sqrt{u}$ ve $u=g(x)=x^{2}+1$ ise $y=F(x)=f(g(x))$, bir başka deyişle
	\[ F=f\circ g \]
	yazabiliriz.
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{block}{Zincir Kuralı}
		$f$ ve $g$ türevlenebilir fonksiyonlar ve $F=f\circ{}g$ fonksiyonu $F(x)=f(g(x))$ biçiminde tanımlanan bileşke fonksiyonu ise $F$ türevlenebilir bir fonksiyondur ve $F^{\prime}$,
		\begin{equation}\label{sec3.5_eq2}
			F'(x)=f'(g(x))g'(x)
		\end{equation}
		çarpımı ile verilir. Leibniz gösteriminde $y=f(u)$ ve $u =g(x)$ türevlenebilir fonksiyonlarsa
		\begin{equation}\label{page226eq3}
			\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\frac{du}{dx}
		\end{equation}
		olarak yazılır.
	\end{block}
\end{frame}
%
%%%-------------------------------------43
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Note}
	Zincir kuralını kullanırken dışarıdan içeriye doğru hesap yaparız. Önce dıştaki $f$ fonksiyonunun (içteki $g(x)$ fonksiyonunda) türevini aldığımızı ve daha sonra bunu, içteki fonksiyonun türeviyle çarptığımızı söyler.
	\begin{equation*}
	\frac{d}{dx}
	\underbrace{f}_{\textrm{dıştaki} \atop \textrm{fonksiyon}} 
	\underbrace{(g(x))}_{\textrm{içteki fonksiyondaki} \atop  \textrm{değeri}} 
	=
	\underbrace{f'}_{\textrm{dıştaki fonksiyoun} \atop \textrm{türevi}} 
	\underbrace{(g(x))}_{\textrm{içteki fonksiyondaki} \atop \textrm{değeri}}
	\cdot  \underbrace{g'(x)}_{\textrm{içteki fonksiyonun} \atop \textrm{türevi}}
	\end{equation*}
\end{alertblock} 
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$F(x)=\sqrt{x^{2}+1}$ ise $F'(x)$ i bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm 1]
		(Denklem \eqref{sec3.5_eq2} i kullanarak): Bu bölümün başında $F$ fonksiyonunu, $f(u)=\sqrt{u}$ ve $g(x)=x^{2}+1$ olmak üzere, $F(x)=(f\circ g)(x)=f(g(x))$ biçiminde ifade etmiştik.
		\begin{equation*}
		f'(u)=\frac{1}{2}u^{-1/2}=\frac{1}{2\sqrt{u}} \quad \text{ve} \quad g'(x)=2x,
		\end{equation*}
		olduğundan,
		\begin{align*}
			F'(x) &= f'(g(x))\;g'(x) \\
			&= \frac{1}{2\sqrt{x^{2}+1}}2x=\frac{x}{\sqrt{x^{2}+1}}
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%-------------------------------------44
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm 2]
		(Denklem \eqref{page226eq3} yi kullanarak): $u=x^{2}+1$ ve $y=\sqrt{u}$ ise
		\begin{align*}
			F'(x) &= \frac{dy}{du}\frac{du}{dx}=\frac{1}{2\sqrt{u}}\;2x \\
			&= \frac{1}{2\sqrt{x^{2}+1}}\;2x=\frac{x}{\sqrt{x^{2}+1}}
		\end{align*}
		dir.
	\end{proof}
\end{frame}
%%
%%%-------------------------------------45
%
%
%
%%%-------------------------------------46
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		{\usebeamercolor[fg]{block title example}(a)} $y=\sin(x^{2})$ ve {\usebeamercolor[fg]{block title example}(b)} $y=\sin^{2}x$ fonksiyonlarının türevlerini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm] \let \qed \relax
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $y=\sin(x^{2})$ ise, dıştaki fonksiyon sinüs ve içteki fonksiyon kare alma fonksiyonudur, dolayısıyla Zincir Kuralından
			\begin{align*}
				\frac{dy}{dx} &= \frac{d}{dx}\sin(x^2)=\cos(x^2)\cdot\frac{d}{dx}x^2\\
				&= 2x\cos(x^{2})
			\end{align*}
			elde ederiz.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%-------------------------------------47
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\begin{itemize}
			\item[(b)] $\sin^{2}x=(\sin x)^{2}$ olduğuna dikkat ediniz. Burada, dıştaki fonksiyon kare alma ve içteki fonksiyon sinüs fonksiyonudur. Dolayısıyla,
			\begin{equation*}
				\frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx} (\sin x)^{2}=2\sin x\cdot\cos x
			\end{equation*}
			olur. Yanıt, $2\sin x\cos x$ olarak bırakılabilir ya da (yarım açı formülü olarak bilinen trigonometrik özdeşlik kullanılarak) $\sin 2x$ olarak yazılabilir. \qedhere
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%-------------------------------------48
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=(x^{3}-1)^{100}$ fonksiyonunun türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Zincir kuralını kullanarak
		\begin{align*}
			\frac{dy}{dx} &= \frac{d}{dx}(x^{3}-1)^{100}=100(x^{3}-1)^{99}\frac{d}{dx}(x^{3}-1) \\
			&= 100(x^{3}-1)^{99}\cdot 3x^{2}=300 x^{2}(x^{3}-1)^{99}
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%-------------------------------------49
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x) = \dfrac{1}{\sqrt[3]{x^2+x+1}} $ ise $ f'(x) $ i bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Önce, $ f $ yi, $ f(x) = (x^2+x+1)^{-1/3} $ biçiminde yeniden yazalım. Dolayısıyla,
		\begin{align*}
		f'(x) & = -\frac{1}{3} (x^2+x+1)^{-4/3} \dfrac{d}{dx} (x^2+x+1)\\
		& = -\frac{1}{3} (x^2+x+1)^{-4/3} (2x+1)
		\end{align*}
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=e^{\sin x}$ fonksiyonunun türevini alınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Burada, içteki fonksiyon $g(x)=\sin x$ ve dıştaki fonksiyon $f(x)=e^{x}$ üstel fonksiyonudur. Dolayısıyla, Zincir Kuralından
		\begin{equation*}
			\frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}(e^{\sin x})=e^{\sin x}\frac{d}{dx}(\sin x)=e^{\sin x}\cos x
		\end{equation*}
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%-------------------------------------
\begin{frame}
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $ f(x)=\dfrac{1}{x^2} $
		\item[(b)] $ y=\sqrt[3]{x^2} $
	\end{itemize}
	fonksiyonlarının türevlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Zincir Kuralını kullanarak
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $ \displaystyle f'(x)=\frac{d}{dx} \left( \frac{1}{x^2} \right) =-\frac{1}{(x^2)^2}\frac{d}{dx}(x^2)=-\frac{1}{(x^2)^2}(2x) = -\frac{2}{x^3} $
		\item[(b)] $\displaystyle \frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}(\sqrt[3]{x^2})=\frac{1}{3}x^{-2/3} \frac{d}{dx}(x^{2}) = \frac{1}{3}x^{-2/3} (2x) = \frac{2}{3}x^{-1/3} $ 
		
		elde ederiz.\qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x) = \sin (\cos (\tan x)) $ ise
		\begin{align*}
			f'(x) & = \cos (\cos (\tan x)) \frac{d}{dx} \cos(\tan x)\\
			& = \cos (\cos (\tan x))[-\sin(\tan x)] \frac{d}{dx}(\tan x) \\
			& = - \cos (\cos (\tan x))\sin(\tan x)\sec^2 x. 
		\end{align*}
		olur. Zincir Kuralını iki kez kullandığımıza dikkat ediniz.
	\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=e^{\sec 3\theta}$ fonksiyonunun türevini alınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Dıştaki fonksiyon üstel fonksiyon, ortadaki fonksiyon sekant fonksiyonu ve içteki fonksiyon üç katını alma fonksiyonudur. Dolayısıyla,
		\begin{align*}
			\frac{dy}{d\theta} &= e^{\sec 3\theta}\frac{d}{d\theta}(\sec 3\theta) \\
			&= e^{\sec 3\theta}\sec 3\theta\tan 3\theta\frac{d}{d\theta}(3\theta) \\
			&= 3e^{\sec 3\theta}\sec 3\theta\tan 3\theta
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%%-------------------------------------
\subsection{Kapalı Türev Alma}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	Şimdiye kadar karşılaştığımız fonksiyonlar, bir değişkenin bir başka değişken cinsinden açık olarak ifade edilmesiyle tanımlanabiliyordu, örneğin,
	\begin{equation*}
	    y=\sqrt{x^{3}+1} \quad \text{ya da} \quad y=x\sin x
	\end{equation*}
	veya genel olarak $y=f(x)$ gibidir.
	
	Buna karşılık, bazı fonksiyonlar
	\begin{equation}\label{sec3.6_eq1}
	x^{2}+y^{2}=25
	\end{equation}
	veya
	\begin{equation}\label{sec3.6_eq2}
	x^{3}+y^{3}=6 x y
	\end{equation}
	gibi $x$ ve $y$ arasındaki bir bağıntı aracılığıyla kapalı olarak tanımlanır.
\end{frame}
%
%
%
%%%%-------------------------------------58
%
\begin{frame}
	Bazı durumlarda, böyle bir denklemden $y$'yi, $x$'e bağlı bir fonksiyon (veya fonksiyonlar) olarak elde etmek olanaklıdır. 
	
	Örneğin, \eqref{sec3.6_eq1}'den $y$'yi çekersek $y=\pm\sqrt{25-x^{2}}$ elde ederiz ve böylece kapalı \eqref{sec3.6_eq1}'ün belirlediği iki fonksiyon
	\[ f(x)=\sqrt{25-x^{2}}\quad\text{ ve }\quad g(x)=-\sqrt{25-x^{2}} \]
	dir.
	\begin{figure}[h]
	 \includegraphics[page=238,clip,trim=73mm 199.5mm 105mm 43mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	 \includegraphics[page=238,clip,trim=115mm 199.5mm 63mm 43mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	  \includegraphics[page=238,clip,trim=157mm 199.5mm 21mm 43mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	$f$ ve $g$ nin grafikleri $x^{2}+y^{2}=25$ çemberinin üst ve alt yarım çemberleridir.
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------59
%
%
\begin{frame}
	\eqref{sec3.6_eq2}'den elle hesap yaparak $y$'yi, $x$'e bağlı bir fonksiyon olarak elde etmek kolay değildir. 

	Yine de, \eqref{sec3.6_eq2}, \textbf{Descartes folyumu} olarak adlandırılan
	\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=238,clip,trim=21mm 119mm 158mm 125mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	şekilde gösterilen eğrinin denklemidir 
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------61
%
\begin{frame}
	ve kapalı olarak $y$'yi $x$'e bağlı çeşitli fonksiyonlar olarak tanımlar.
	\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=238,clip,trim=73mm 119mm 107mm 125mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	 \includegraphics[page=238,clip,trim=115mm 119mm 65mm 125mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\includegraphics[page=238,clip,trim=158mm 119mm 22mm 125mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	$f$'nin \eqref{sec3.6_eq2} ile kapalı olarak tanımlanan bir fonksiyon olduğunu söylediğimizde
	\begin{equation*}
	x^{3}+[f(x)]^{3}=6xf(x)
	\end{equation*}
	eşitliğinin $f$'nin tanım kümesindeki her $x$ değeri için doğru olduğunu kastederiz.
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------
%
%
%%%%-------------------------------------63
%
\begin{frame}
	Neyse ki, $y$'nin türevini bulmak için verilen denklemde $y$'yi $x$ cinsinden çözme gereksinimi duymayız.
	\begin{block}{}
		Onun yerine, \textbf{kapalı türev alma} yöntemini kullanabiliriz. Bu, denklemin iki tarafının $x$'e göre türevini almayı ve sonuçta denklemden $y^{\prime}$ nü çekmeyi içerir.
	\end{block}
	\begin{alertblock}{}
		Bu bölümdeki örnekler ve alıştırmalarda her zaman, verilen denklemin kapalı bir biçimde $y$'yi ve $x$'e bağlı türevlenebilir bir fonksiyon olarak tanımladığı ve dolayısıyla, kapalı türev alma yönteminin uygulanabildiği varsayılmıştır.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%
%%%-------------------------------------64
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $x^{2}+y^{2}=25$ ise $\dfrac{dy}{dx}$ 'i bulunuz.
			\item[(b)] $x^{2}+y^{2}=25$ çemberinin $(3,4)$ noktasındaki teğetinin denklemini yazınız.
		\end{itemize}
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm 1]\let \qed \relax
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $x^{2}+y^{2}=25$ denkleminin iki tarafının türevini alırsak
			\begin{equation*}
			\frac{d}{dx}(x^{2}+y^{2})=\frac{d}{dx}(25)
			\end{equation*}
			olup
			\begin{equation*}
			\frac{d}{dx}(x^{2})+\frac{d}{dx}(y^{2})=0
			\end{equation*}
			elde edilir. 
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%%-------------------------------------65
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm 1 (devamı)]\let \qed\relax
		\begin{itemize}
			\item[] 
			$y$'nin $x$'e bağlı bir fonksiyon olduğunu anımsayarak ve zincir kuralını kullanarak
			\begin{equation*}
			\frac{d}{dx}(y^{2})=\frac{d}{dy}(y^{2})\frac{dy}{dx}=2y\frac{dy}{dx}
			\end{equation*}
			elde ederiz. Dolayısıyla,
			\begin{equation*}
			2x+2y\frac{dy}{dx}=0.
			\end{equation*}
			Şimdi, bu denklemi, $dy/dx$ için çözersek:
			\begin{equation*}
			\frac{dy}{dx}=-\frac{x}{y}
			\end{equation*}
			olur.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%%%-------------------------------------67

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm 1 (devamı)]
	\begin{itemize}
		\item[(b)] $(3,4)$ noktasında $x=3$ ve $y=4$'tür, buradan
		\begin{equation*}
		\frac{dy}{dx}=-\frac{3}{4}
		\end{equation*}
		elde ederiz. Dolayısıyla, çemberin $(3,4)$ noktasındaki teğetinin denklemi
		\begin{equation*}
		y-4=-\frac{3}{4}(x-3) \quad \text{veya} \quad 3x+4y=25.
		\end{equation*}
		elde edilir. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm 2]
		$x^{2}+y^{2}=25$ denkleminden $y=\pm\sqrt{25-x^{2}}$ elde ederiz. 
		
		$(3,4)$ noktası $y=\sqrt{25-x^{2}}$ üst yarıçemberinin üzerinde olduğundan $f(x)=\sqrt{25-x^{2}}$ fonksiyonunu ele alırız.
		
		Zincir kuralını kullanarak türev alırsak
		\begin{align*}
			f'(x) &= \frac{1}{2}(25-x^{2})^{-1/2}\frac{d}{dx}(25-x^{2}) \\
			&= \frac{1}{2}(25-x^{2})^{-1/2}(-2x)=-\frac{x}{\sqrt{25-x^{2}}}
		\end{align*}
		elde ederiz. Böylece, $ f'(3)=-\dfrac{3}{\sqrt{25-3^{2}}}=-\dfrac{3}{4}$ olur ve Çözüm 1 de olduğu gibi teğetin denklemi $3x+4y=25$'tir.
	\end{proof}
\end{frame}

%%%-------------------------------------69

\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not 1}
		Önceki Örnekte denklemden $y$'yi $x$ cinsinden çekmek olanaklı olsa bile kapalı türev almanın daha kolay olabildiğini göstermektedir.
	\end{alertblock}
	\begin{alertblock}{Not 2}
		$dy/dx=-x/y$ ifadesi türevi, $x$ ve $y$'nin her ikisi cinsinden vermektedir. Bu ifade, denklem tarafından hangi fonksiyonunun belirlendiğinden bağımsız olarak doğrudur.
	\end{alertblock}
	Örneğin, $y=f(x)=\sqrt{25-x^{2}}$ için
	\begin{equation*}
	\frac{dy}{dx}=-\frac{x}{y}=-\frac{x}{\sqrt{25-x^{2}}}
	\end{equation*}
	ve $y=g(x)=-\sqrt{25-x^{2}}$ için
	\begin{equation*}
	\frac{dy}{dx}=-\frac{x}{y}=\frac{x}{-\sqrt{25-x^{2}}}=\frac{x}{\sqrt{25-x^{2}}}
	\end{equation*}
	elde ederiz.
\end{frame}
%
%%%%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%%%%-------------------------------------71
\begin{frame}
	\begin{example}
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $x^{3}+y^{3}=6xy$ ise $y^{\prime}$'yü bulunuz.
			\item[(b)] $x^{3}+y^{3}=6xy$ denklemiyle verilen Descartes folyumu eğrisinin $(3,3)$ noktasındaki teğetini bulunuz.
		\end{itemize}
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{itemize}
			\item[(a)] $y$'yi $x$'e bağlı bir fonksiyon olarak düşünerek $y^{3}$ terimi için zincir ve $6xy$ terimi için çarpım kuralını kullanarak $x^{3}+y^{3}=6xy$ denkleminin iki tarafının $x$'e göre türevini alırsak
			\[3x^2+3y^2y'=6y+6 x y'\]
			ya da
			\[x^2+y^2y'=2y+2 x y'\]
			elde ederiz.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------72
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\begin{itemize}
			\item[] Bu denklemden $y^{\prime}$'yü çekersek
			\begin{align*}
			y^2y'-2 x y'&=2y-x^2\\
			(y^2-2x)y'&=2y-x^2\\
			y'& =\frac{2y-x^2}{y^2-2x}
			\end{align*}
			bulunur.
			\item[(b)] $x=y=3$ için
			\[y'=\frac{2\cdot 3-3^2}{3^2-2\cdot 3}=-1\]
			dir. Bu nedenle folyumun $(3,3)$ noktasındaki teğetinin denklemi
			\[y-3=-1(x-3)\quad \text{ veya }\quad x+y=6 \]
			elde edilir. \qedhere
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%%-------------------------------------
%
%%%%-------------------------------------
%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
%\textbf{Example:} Find $y'$ if $\sin (x+y)=y^2\cos x$.\\\vspace{.5cm}
% \textbf{\pause Çözüm:} Differentiating implicitly with respect to $x$ and remembering that $y$ is a
% function of $x$, we get
% \[\cos (x+y)\cdot (1+y')=2 y y'\cos x+y^2(-\sin x)\]
% (Note that we have used the Chain Rule on the left side and the Product Rule and
% Chain Rule on the right side.)
%\end{frame}
%%
%%
%%%%%-------------------------------------75
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
% \[\cos (x+y)\cdot (1+y')=2 y y'\cos x+y^2(-\sin x)\]
%If we collect the terms that involve $y'$, we get
% \[\cos (x+y)+y^2\sin x=(2y\cos x)y'-\cos (x+y)\cdot y'\]
% So
%\[ \displaystyle y'=\frac{\cos (x+y)+y^2\sin x}{2y\cos x-\cos (x+y)} \]
%\end{frame}
%%
%%
%%%%%-------------------------------------76
%%
%\begin{frame}\frametitle{Orthogonal Trajectories}
% Two curves are called \textbf{orthogonal} if at each point of intersection their tangent lines
% are perpendicular.\\\vspace{.5cm}
% In the next example we use implicit differentiation to show that two
% families of curves are \textbf{orthogonal trajectories} of each other; that is, every curve in
% one family is orthogonal to every curve in the other family.\\\vspace{.5cm}
%\end{frame}
%
%%
%%%%%-------------------------------------77
%%
%%
%\begin{frame}\frametitle{Orthogonal Trajectories}
% Orthogonal families arise
% in several areas of physics. For example, the lines of force in an electrostatic field are
% orthogonal to the lines of constant potential.\\\vspace{.5cm}
% In thermodynamics, the isotherms
% (curves of equal temperature) are orthogonal to the flow lines of heat. \\\vspace{.5cm}
% In aerodynamics,
% the streamlines (curves of direction of airflow) are orthogonal trajectories of the
% velocity-equipotential curves.
%\end{frame}
%%
%%
%%%%%-------------------------------------78
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
% \textbf{Example:} The equation
% \begin{equation}\label{3.6.eqn3}
% xy=c\qquad c\neq 0
% \end{equation}
% represents a family of hyperbolas. (Different values of the constant $c$ give different
% hyperbolas.)\\\vspace{.5cm}
% The equation
% \begin{equation}\label{3.6.eqn4}
%  x^2-y^2=k\qquad k\neq 0
%  \end{equation}
%  represents another family of hyperbolas with asymptotes $y\pm x$.\\\vspace{.5cm}
%  Show that every curve in the family
%   (\ref{3.6.eqn3}) is orthogonal to every curve in the family (\ref{3.6.eqn4}); that is, the
%   families are orthogonal trajectories of each other.
%\end{frame}
%%
%%
%%%%%-------------------------------------79
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
%\begin{figure}[h]
%\includegraphics[width=.70\linewidth]{p241sekil7}
%\end{figure}
%
%\end{frame}
%%
%%
%%%%%-------------------------------------80
%%
%\begin{frame}\frametitle{Example...}
% \textbf{Çözüm:} Implicit differentiation of Equation (\ref{3.6.eqn3}) gives
% \begin{equation}\label{3.6.eqn5}
% y+x\frac{dy}{dx}=0 \quad\mbox{ so }\quad \frac{dy}{dx}=-\frac{y}{x}
% \end{equation}
% Implicit differentiation of Equation (\ref{3.6.eqn4}) gives
% \begin{equation}\label{3.6.eqn6}
% 2x-2y\frac{dy}{dx}=0 \quad\mbox{ so }\quad \frac{dy}{dx}=\frac{x}{y}
% \end{equation}
% From (\ref{3.6.eqn5}) and (\ref{3.6.eqn6}) we see that at any point of intersection of curves from each family,
% the slopes of the tangents are negative reciprocals of each other. Therefore, the
% curves intersect at right angles.
%\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------81
\subsubsection{Ters Trigonometrik Fonksiyonların Türevleri}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	Ters trigonometrik fonksiyonların türevlenebilir olduklarını varsayarak, bunların türevlerini almak için kapalı türev alma yöntemini kullanabiliriz. 
	
	Arksinüs fonksiyonunun tanımını anımsayınız.
	\[y=\sin^{-1}x\quad \iff\quad \sin y=x\quad \text{ve} \quad -\frac{\pi}{2}\leqslant y\leqslant \frac{\pi}{2}\]
	anlamına gelir. $\sin(y)=x$'in $x$'e göre kapalı türevini alırsak
	\[\cos y\cdot\frac{dy}{dx}=1\quad \text{ve}\quad \frac{dy}{dx}=\frac{1}{\cos y}\]
	elde ederiz.
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------82
%
\begin{frame}
	\begin{block}{$ (\arcsin x)' $} 
		$-\frac{\pi}{2}\leq{}y\leq\frac{\pi}{2}$ için $\cos(y)\geq0$'dır, bu yüzden
		\[\cos y=\sqrt{1-\sin^2y}=\sqrt{1-x^2}\]
		olur. Dolayısıyla, $\displaystyle \frac{dy}{dx}=\frac{1}{\cos y}=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ elde edilir.
		\[\frac{d}{dx}(\sin^{-1}x)=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\]
	\end{block}
	\begin{block}{$ (\arctan x)' $}
		Arktanjant fonksiyonunun türevinin formülü de benzer bir yolla aşağıdaki gibi elde edilir.
		\[\frac{d}{dx}(\tan^{(-1)}x)=\frac{1}{1+x^2}.\]
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
%%%%-------------------------------------84
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		{\usebeamercolor[fg]{block title example}(a)} $ y= \dfrac{1}{\sin^{-1} x} $ ve {\usebeamercolor[fg]{block title example}(b)} $f(x)=x\arctan \sqrt{x}$ fonksiyonlarının türevini alınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		\begin{itemize}
			\item[(a)] \qquad \qquad
				$ \begin{aligned}[t]
				\frac{dy}{dx} & = \frac{d}{dx}(\sin^{-1} x)^{-1} = -(\sin^{-1} x)^{-2}\frac{d}{dx}(\sin^{-1} x)\\
				& = -\frac{1}{(\sin^{-1} x)^{2}\sqrt{1-x^2}}
			\end{aligned} $
			\item[(b)]\qquad \qquad
			$ \begin{aligned}[t]
				f'(x)& =x\cdot\frac{1}{1+\left(\sqrt{x}\right)^2}\cdot\left(\frac{1}{2}x^{-1/2}\right)+\arctan \sqrt{x}\\
				& =\frac{\sqrt{x}}{2(1+x)}+\arctan \sqrt{x} 
			\end{aligned} $
			\qedhere
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------85
\subsection{Logaritma Fonksiyonlarının Türevleri}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	Bu bölümde $ y=\log_a x $ logaritma fonksiyonları ve özel olarak $ y = \ln x $ doğal logaritma fonksiyonunun türevlerini bulmak için kapalı fonksiyonların türevini kullanılmıştır. $ y=\log_a x $ fonksiyonunun türevi
	\begin{equation}\label{3.7.eqn1}
		\frac{d}{dx}(\log_ax)=\frac{1}{x\ln a}
	\end{equation}
	dir. Burada, $a=e$ yazarsak
	\begin{equation}\label{3.7.eqn2}
		\frac{d}{dx}(\ln x)=\frac{1}{x}.
	\end{equation}
	olarak elde edilir. 
	
	Genel olarak Zincir Kuralı ile \eqref{3.7.eqn2}'yı birleştirirsek
	\begin{equation}\label{3.7.eqn3}
		\frac{d}{dx}(\ln u)=\frac{1}{u}\frac{du}{dx}\quad \text{ veya }\quad \frac{d}{dx}(\ln g(x))=\frac{g'(x)}{g(x)}
	\end{equation}
	elde ederiz.
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------86
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=\ln (x^3+1)$ fonksiyonunun türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Zincir kuralını kullanmak için $u=x^{3}+1$ diyelim. Bu durumda, $y=\ln u$ olup
		\[\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\cdot\frac{du}{dx}=\frac{1}{u}\cdot\frac{du}{dx}=\frac{1}{x^2+1}\cdot(3x^2)=\frac{3x^2}{x^3+1} \]
		elde edilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------87
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ f(x) = \log_{10} (2+\sin x) $ fonksiyonunun türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		\eqref{3.7.eqn1}'de $a=10$ alınarak kullanılırsa
		\begin{align*}
			f'(x) & = \frac{d}{dx} \log_{10} (2+\sin x) = \frac{1}{(2+\sin x) \ln 10} \frac{d}{dx}(2+\sin x)\\
			& = \frac{\cos x}{(2+\sin x)\ln 10}
		\end{align*}
		elde edilir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------88
%
%\begin{frame}\frametitle{Example}
% \textbf{Example:} Differentiate $f(x)=\sqrt{\ln x}$.\\\vspace{.5cm}
% \textbf{\pause Çözüm:} This time the logarithm is the inner function, so the Chain Rule gives
% \[f'(x)=\frac{1}{2}(\ln x)^{-1/2}\cdot\frac{d}{dx}(\ln x)=\frac{1}{2\sqrt{\ln x}}\cdot \frac{1}{x}=\frac{1}{2x\sqrt{\ln x}}\]
%\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------89
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=\ln |x|$ ise $f'(x)$ türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Burada
		\[f(x)=
		\begin{cases}
		\ln x, & x>0\\ 
		\ln (-x), & x<0 
		\end{cases}\]
		olduğundan
		\[f'(x)=
		\begin{cases}
		\dfrac{1}{x},& x>0\\ 
		&\\
		\dfrac{1}{-x}(-1)=\dfrac{1}{x},& x<0 
		\end{cases}\]
		olarak elde edilir. Böylece, her $x\neq0$ için $f^{\prime}(x)=\frac{1}{x}$ olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------
\subsubsection{Logaritmik Türev}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{example}
		$\displaystyle y=\frac{x^{3/4}\sqrt{x^2+1}}{(3x+2)^5}$ fonksiyonunun türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Denklemin her iki tarafının logaritmasını alıp basitleştirmek için logaritmanın özelliklerini kullanırsak
		\[ \ln y=\frac{3}{4}\ln x+\frac{1}{2}\ln (x^2+1)-5\ln (3x+2) \]
		buluruz. Kapalı olarak tanımlanan bu fonksiyonun $x$'e göre türevini alırsak
		\[ \frac{\frac{dy}{dx}}{y}=\frac{3}{4}\cdot \frac{1}{x}+\frac{1}{2}\cdot \frac{2x}{x^2+1}-5\cdot \frac{3}{3x+2} \text{ olur.} \]
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------91
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm]
		\[ \frac{\frac{dy}{dx}}{y}=\frac{3}{4x}+\frac{x}{x^2+1}-\frac{15}{3x+2} \]
		Buradan $dy/dx$ i çekersek
		\begin{align*}
			\frac{dy}{dx}& =y\left(\frac{3}{4x}+\frac{x}{x^2+1}-\frac{15}{3x+2}\right)\\
			& =\frac{x^{3/4}\sqrt{x^2+1}}{(3x+2)^5}\left(\frac{3}{4x}+\frac{x}{x^2+1}-\frac{15}{3x+2}\right) 
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------92
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not}
		Taban değişken, üst sabit olduğunda, kuvvet kuralı ($(x^{n})^{\prime}=nx^{n-1}$) ile; taban sabit, üs değişken olan ($(a^{x})^{\prime}=a^{x}\ln(a)$) üstel fonksiyonların türev alma kurallarını birbirinden dikkatlice ayırt etmelisiniz.
		
		Genel olarak üs ve tabanlar için dört durum söz konusudur.
		\begin{enumerate}
			\item $ \dfrac{d}{dx}(a^b)=0 $ ($a$ ve $b$ sabit.)
			\item $ \dfrac{d}{dx}[f(x)^b]=b[f(x)]^{b-1}f'(x) $
			\item $ \dfrac{d}{dx}[a^{g(x)}]=a^{g(x)}(\ln a)g'(x) $
			\item $ \dfrac{d}{dx}[f(x)]^{g(x)} $ türevini bulmak için logaritmik türev kullanılabilir.
		\end{enumerate}
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------93
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x^{\sqrt{x}}$ fonksiyonunun türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm 1]
		Logaritmik türevi kullanırsak
		\begin{align*}
			\ln y & =\ln x^{\sqrt{x}}=\sqrt{x}\ln x\\
			\frac{y'}{y} & =\sqrt{x}\cdot \frac{1}{x}+(\ln x)\frac{1}{2\sqrt{x}}\\
			y' & = y\left(\frac{1}{\sqrt{x}}+\frac{\ln x}{2\sqrt{x}}\right)\\
			& =x^{\sqrt{x}}\left(\frac{2+\ln x}{2\sqrt{x}}\right)
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%%-------------------------------------94
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm 2]
		Diğer yöntem için $ x^{\sqrt{x}}=\left(e^{\ln x}\right)^{\sqrt{x}}$ yazarsak
		\begin{align*}
			\frac{d}{dx}\left(x^{\sqrt{x}}\right)& =\frac{d}{dx}\left(e^{\sqrt{x}\ln x}\right)\\
			&=e^{\sqrt{x}\ln x}\frac{d}{dx}(\sqrt{x}\ln x)\\
			&=x^{\sqrt{x}}\left(\frac{2+\ln x}{2\sqrt{x}}\right) 
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Limit Olarak $ e $ Sayısı}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	$f(x)=\ln(x)$ olduğunda $f^{\prime}(x)=\frac{1}{x}$ olduğunu gösterdik. Buradan $f^{\prime}(1)=1$'dir. Şimdi bunu kullanarak $ e $ sayısını limit olarak ifade edeceğiz.
	
	Türevin limit tanımından ve $\ln$ fonksiyonu sürekli olduğundan
	\begin{align*}
		f'(1) & = \lim\limits_{h \to 0} \frac{f(1+h)-f(1)}{h} = \lim\limits_{x \to 0} \frac{f(1+x)-f(1)}{x}\\
		& = \lim\limits_{x \to 0} \frac{\ln (1+x)-\ln 1}{x} \\
		& = \lim\limits_{x \to 0} \frac{1}{x}\ln (1+x)\\
		& = \lim\limits_{x \to 0} \ln (1+x)^{1/x} \\
		& = \ln \left[\lim\limits_{x \to 0} (1+x)^{1/x}\right] \text{ ($ \ln $ sürekli olduğundan)}
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{frame}

\begin{frame}
	$f^{\prime}(1)=1$ olduğundan
	\[ \ln \left[\lim\limits_{x \to 0} (1+x)^{1/x}\right] = 1 \]
	yazarız. Böylece,
	\begin{equation}\label{sec3.7_eq5}
		\lim\limits_{x \to 0} (1+x)^{1/x} = e
	\end{equation}
	bulunur. 
	
	Eğer, \eqref{sec3.7_eq5}'de $n=\dfrac{1}{x}$ yazarsak $x\to0^{+}$ iken $n\to\infty$ olur. Bu durumda, $ e $ sayısı
	\[ e = \lim\limits_{n \to \infty} \left(1+\frac{1}{n}\right)^{n} \]
	şeklinde ifade edilebilir.
\end{frame}

